\mychapter{0}{Remerciements}

Tout d'abord, je remercie Allah le tout puissant de m'avoir donné le courage et la patience nécessaires à mener ce travail à son terme.

Je tiens à remercier tout particulièrement mon encadrante \textbf{Mme. HAMDAD Leila}, pour l’aide compétente qu’elle m’a apportée, pour sa patience et son encouragement. Son œil critique m’a été très précieux pour structurer le travail et pour améliorer la qualité des différentes sections.

Je tiens à remercier également mon promoteur \textbf{M. KISMA Ahmed} pour son aide immense, la qualité de son suivie ainsi que pour tous les conseils et les informations qu'il m’a prodigués avec un degré de patience et de professionnalisme sans égal.

Je tiens aussi à adresser mes plus sincères remerciements à \textbf{M. SELLAM Mohamed}, manager du service Big Data \& Data Analytics Platforms pour m'offrir l'opportunité d'intégrer son équipe et pour son soutien.

Un très grand remerciement et une très grande reconnaissance sont destinés à \textbf{M. SAADI Hamza} de m'avoir aidé à obtenir ce stage de fin d'études chez Djezzy.

Je remercie également \textbf{M. AIT ABDESSELAM Mehdi, M. KEMOUCHE Khelifa, M. ABROUS SALAH, M. ZEBBOUDJ Abderrahmane, M. CHAIERE Redhouane, M. SELAMA Mohamed, M. BOUSSALEM Assam} ainsi que tous les ingénieurs du service Data Value Management pour leurs aides précieuses, leurs encouragements et pour avoir rendu mon stage à Djezzy une expérience très enrichissante.

Je désire remercier également \textbf{M. OUGHLISSI Madani} et \textbf{M. MELAIKA Benaissa} pour les renseignements précieux qu’ils m'ont fournis ainsi que pour leurs encouragements.

Que les membres de jury trouvent, ici, l'expression de mes sincères remerciements pour l'honneur qu'ils me font en prenant le temps de lire et d'évaluer ce travail.

Je souhaite aussi remercier l'équipe pédagogique et administrative de l'ESI pour leurs efforts dans le but de nos offrir une excellente formation.

Je tiens à remercier \textbf{Mme. AIT ALI YAHIA Dahbia} pour sa disponibilité et ses orientations.

Pour finir, je souhaite remercier toute personne ayant contribué de prés ou de loin à la réalisation de ce travail.






\clearpage